\chapter{Cinem\'atica del s\'olido r\'igido}
\label{cap:CSR}

\section{Definici\'on de s\'olido r\'igido}
\label{sec:DSR}

Estudiada la cinem\'atica del punto material iniciamos ahora el estudio del
movimiento del \textit{s\'olido r\'igido},\index{solido@s\'olido r\'igido} de
nuevo prescindiendo de las causas que lo producen. En cuanto al espacio y el
tiempo, seguimos consider\'andolos absolutos, aunque en este caso el m\'ovil se
define de la siguiente manera: entendemos por s\'olido r\'igido un
\textit{sistema de puntos materiales}\footnote{Un sistema de puntos materiales
es, en esencia, un conjunto de puntos materiales. Se dividen en sistemas
\textit{discretos}, formados por un conjunto finito de puntos, y
\textit{continuos}, formados por una distribuci\'on continua de (infinitos)
puntos. En ambos casos se pueden distinguir los sistemas \textit{deformables}
(la distancia entre los puntos cambia con el tiempo) y los sistemas
\textit{indeformables} (la distancia entre los puntos no cambia con el tiempo).
Un sistema continuo indeformable recibe el nombre particular de s\'olido
r\'igido.} o cuerpo tal que la distancia mutua entre dos cualesquiera de sus
puntos permanece \textbf{constante} a lo largo del movimiento.
\index{sistema de puntos materiales}
\index{sistema de puntos materiales!sistema discreto}
\index{sistema de puntos materiales!sistema continuo}
\index{sistema de puntos materiales!sistema deformable}
\index{sistema de puntos materiales!sistema indeformable}
\label{pag:DefSistPuntMat}
\label{pag:DefSolRig}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fig-cap4-01-solrig-cond-rig}
\caption{Dos puntos, $P_i$ y $P_j$, de un s\'olido r\'igido.}
\label{fig:cap4-01-solrig-cond-rig}
\end{figure}

Sean $\vec{r}_i$ y $\vec{r}_j$ los vectores de posici\'on de dos puntos $P_i$ y
$P_j$, respectivamente, de un s\'olido r\'igido, tal y como muestra
\lafigura~\ref{fig:cap4-01-solrig-cond-rig}. La \textit{condici\'on geom\'etrica
de rigidez}\index{solido@s\'olido r\'igido!condici\'on geom\'etrica de rigidez}
puede expresarse matem\'aticamente de la siguiente manera:
\begin{equation}
\left(\vec{r}_j-\vec{r}_i\right)^2\equiv\left(\vec{r}_i-\vec{r}_j\right)^2=
\left(\vecf{p$_j$p$_i$}\right)^2=\vecf{p$_j$p$_i$}\cdot\vecf{p$_j$p$_i$}=
|\vecf{p$_j$p$_i$}|^2=\text{cte}.
\end{equation}

\section{Grados de libertad en el movimiento de un s\'olido r\'igido}

El n\'umero de coordenadas o \textit{par\'ametros} que se requieren para
especificar la posici\'on de un sistema de puntos materiales es el llamado
n\'umero de \textit{grados de libertad}
\index{grados de libertad (de un sistema)} del sistema. As\'i, una \'unica
part\'icula que se mueve libremente en el espacio requiere de tres coordenadas
($x,y,z$, por ejemplo) para especificar su posici\'on. La part\'icula posee,
pues, tres grados de libertad.

En cuanto al s\'olido r\'igido, su posici\'on quedar\'a un\'ivocamente
determinada conociendo las posiciones de \textbf{tres} de sus puntos
(\textbf{no} alineados), lo cual implica nueve coordenadas, tres por punto:
$P_1(x_1,y1,z_1)$, $P_2(x_2,y_2,z_2)$ y $P_3(x_3,y_3,z_3)$. Como el cuerpo es un
s\'olido r\'igido tendremos tres relaciones de rigidez entre dichos puntos, a
saber,
\begin{equation}
\begin{dcases}
(x_1-x_2)^2+(y_1-y_2)^2+(z_1-z_2)^2=k_1,\\
(x_2-x_3)^2+(y_2-y_3)^2+(z_2-z_3)^2=k_2,\\
(x_3-x_1)^2+(y_3-y_1)^2+(z_3-z_1)^2=k_3,
\end{dcases}
\end{equation}
y por tanto tres de las coordenadas pueden expresarse en funci\'on de las seis
restantes, de donde se deduce que un s\'olido r\'igido tiene $6$ grados de
libertad.\index{solido@s\'olido r\'igido!grados de libertad}

Otro modo de expresar los 6 grados de libertad de un s\'olido r\'igido es el
siguiente: su situaci\'on en el espacio quedar\'a perfectamente determinada
mediante el conocimiento de las tres coordenadas de su centro de masas,
$(x_\textsc{cm},y_\textsc{cm},z_\textsc{cm})$, m\'as tres \'angulos de
orientaci\'on.

\section{Condici\'on cinem\'atica de rigidez de las velocidades}

Sea un s\'olido r\'igido en movimiento y $\vec{r}_i$ y $\vec{r}_j$ los vectores
de posici\'on de dos de sus puntos, $P_i$ y $P_j$. La condici\'on geom\'etrica
de rigidez se expresa como
\begin{equation}
(\vec{r}_i-\vec{r}_j)^2=\text{cte.},
\end{equation}
que derivada con respecto al tiempo conduce a
\begin{equation}
\label{ec:CondRigDt}
2\,(\vec{r}_i-\vec{r}_j)\cdot\frac{d}{dt}(\vec{r}_i-\vec{r}_j)=
2\,(\vec{r}_i-\vec{r}_j)\cdot\left(\frac{d\vec{r}_i}{dt}-
\frac{d\vec{r}_j}{dt}\right)=0.
\end{equation}
Haciendo $\vec{b}=\vec{r}_i-\vec{r}_j$ y dividiendo entre $2$, la
\ecuac~(\ref{ec:CondRigDt}) queda
\begin{equation}
\vec{b}\cdot\frac{d\vec{b}}{dt}=0,
\end{equation}
y como ambos vectores son distintos de cero deducimos que todo vector que
pertenece a un s\'olido r\'igido es perpendicular a su vector derivada con
respecto al tiempo.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.56\textwidth]{fig-cap4-02-cond-cin-rig}
\caption{Condici\'on cinem\'atica de rigidez de las velocidades en un s\'olido
         r\'igido.}
\label{fig:cap4-02-cond-cin-rig}
\end{figure}

De la \ecuac~(\ref{ec:CondRigDt}) se deduce que
\begin{equation}
\frac{d\vec{r}_i}{dt}\cdot(\vec{r}_i-\vec{r}_j)=
\frac{d\vec{r}_j}{dt}\cdot(\vec{r}_i-\vec{r}_j),
\end{equation}
expresi\'on que dividida entre el m\'odulo de $\vec{b}$ y teniendo en cuenta que
$d\vec{r}_i/dt=\vec{v}_i$ y $d\vec{r}_j/dt=\vec{v}_j$ se convierte en
\begin{equation}
\label{ec:CondCinRig}
\vec{v}_i\cdot\frac{\vec{b}}{b}=\vec{v}_j\cdot\frac{\vec{b}}{b}\longrightarrow
\vec{v}_i\cdot\vec{u_b}=\vec{v}_j\cdot\vec{u_b},
\end{equation}
siendo $\vec{u_b}$ el vector unitario de la direcci\'on $\vecf{p$_j$p$_i$}$, tal
y como muestra \lafigura~\ref{fig:cap4-02-cond-cin-rig}. La
expresi\'on~(\ref{ec:CondCinRig}) pone de manifiesto que aunque los vectores
velocidad de dos puntos cualesquiera de un s\'olido r\'igido sean diferentes,
sus proyecciones sobre la recta que une dichos puntos ser\'an iguales.

\section{Movimiento de traslaci\'on}
\label{sec:MT}

Cuando un s\'olido r\'igido cambia de una posici\'on a otra decimos que ha
experimentado un desplazamiento. Si durante este desplazamiento el segmento
ligado al s\'olido que une dos puntos cualquiera se mueve conserv\'andose
paralelo a s\'i mismo decimos que el s\'olido ha experimentado un
\textit{movimiento de traslaci\'on}.
\index{solido@s\'olido r\'igido!movimiento de traslaci\'on} Lo anterior equivale
a decir que todos los puntos de un s\'olido r\'igido que se traslada describen
l\'ineas paralelas entre s\'i a lo largo de su movimiento. Si dichas l\'ineas
son rectas, arcos de c\'irculo o curvas cualesquiera diremos que la traslaci\'on
el rectil\'inea, circular o curvil\'inea, respectivamente.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig-cap4-03-mov-traslac-solrig}
\caption{Traslaci\'on de un s\'olido r\'igido.}
\label{fig:cap4-03-mov-traslac-solrig}
\end{figure}

El vector $\vec{b}$ que une dos puntos cualquiera de un s\'olido r\'igido que se
traslada mantiene constante su m\'odulo de acuerdo con la condici\'on
geom\'etrica de rigidez. Adem\'as, en virtud de la definici\'on de traslaci\'on
tendr\'a siempre igual direcci\'on y sentido. Por tanto, a lo largo del
movimiento se cumplir\'a
\begin{equation}
\vec{r}_i-\vec{r}_j=\vec{b}=\text{cte},
\end{equation}
que derivando con respecto al tiempo proporciona
\begin{equation}
\frac{d\vec{r}_i}{dt}-\frac{d\vec{r}_j}{dt}=0\longrightarrow\vec{v}_i=\vec{v}_j,
\end{equation}
de donde se deduce que en un movimiento de \textbf{traslaci\'on} de un s\'olido
r\'igido la velocidad de todos sus puntos es la misma.
\Lafigura~\ref{fig:cap4-03-mov-traslac-solrig} muestra esquem\'aticamente el
desplazamiento de un s\'olido r\'igido a lo largo de una trayectoria arbitraria
mediante una traslaci\'on.

\section{Movimiento de rotaci\'on}

Que dos puntos cualquiera de un s\'olido r\'igido permanezcan fijos en el
movimiento implica la invariancia de \textbf{todos} los puntos contenidos en la
recta que los une. Se dice entonces que el cuerpo ejecuta un \textit{movimiento
de rotaci\'on}\index{solido@s\'olido r\'igido!movimiento de rotaci\'on}
alrededor de un eje fijo, que es la recta invariante antes citada. Cualquier
otro punto del s\'olido que no pertenezca al eje describir\'a una
circunferencia, la cual estar\'a contenida en un plano perpendicular a dicho eje
y cuyo centro ser\'a el punto de intersecci\'on de aqu\'el con el plano (ver
\figura~\ref{fig:cap4-04-mov-rot-solrig-1}).

Para estudiar adecuadamente el movimiento de rotaci\'on de un s\'olido r\'igido
alrededor de un eje es conveniente dar car\'acter vectorial a la velocidad
angular $\omega$ del modo siguiente:
\begin{itemize}
\item El vector velocidad angular, $\vec*{\omega}$, ser\'a un vector ligado al
      eje de rotaci\'on y cuyo sentido ser\'a el de avance seg\'un la regla del
      sacacorchos para un giro igual al que realiza el s\'olido.
\item Su m\'odulo es la velocidad angular $\omega$, \textbf{com\'un} a todos los
      puntos del s\'olido y que, como sabemos (\ecuac~(\ref{ec:Omega})), es
      \begin{equation}
      \omega=\lim_{\Delta t\rightarrow0}\frac{\Delta\varphi}{\Delta t}=
      \frac{d\varphi}{dt},
      \end{equation}
      es decir, el l\'imite cuando $\Delta t\rightarrow0$ de la relaci\'on entre
      el \'angulo $\varphi$ descrito por un punto del s\'olido y el tiempo
      empleado en barrerlo.
\end{itemize}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fig-cap4-04-mov-rot-solrig-1}
\caption{S\'olido r\'igido en rotaci\'on alrededor del eje
         $\overline{\textsc{p$_1$p$_2$}}$.}
\label{fig:cap4-04-mov-rot-solrig-1}
\end{figure}

Sea un punto $P$ no perteneciente al eje de un s\'olido r\'igido en rotaci\'on.
Dicho punto $P$, como hemos visto anteriormente, describir\'a una circunferencia
contenida en un plano perpendicular al eje de rotaci\'on y se desplazar\'a con
velocidad de m\'odulo (\ecuac~(\ref{ec:VOmegaR})) $v_\vc{p}=\omega\,r$, donde
$r$ es el radio de la circunferencia.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.80\textwidth]{fig-cap4-05-mov-rot-solrig-2}
\caption{Velocidad de un punto $P$ de un s\'olido r\'igido en rotaci\'on.}
\label{fig:cap4-05-mov-rot-solrig-2}
\end{figure}

Seg\'un \lafigura~\ref{fig:cap4-05-mov-rot-solrig-2} podemos escribir para un
punto $P$
\begin{equation}
\label{ec:vp*omrp}
\vec{v}_\vc{p}^*=\vec*{\omega}\wedge\vec{r}_\vc{p},
\end{equation}
donde $\vec{v}_\vc{p}^*$ tiene igual direcci\'on y sentido que
$\vec{v}_\vc{p}$, pero desconocemos si coinciden en m\'odulo. Como
$\vec*{\omega}\perp\vec{r}_\vc{p}$ se deduce que $v_\vc{p}^*=v_\vc{p}$, luego
$\vec{v}_\vc{p}^*=\vec{v}_\vc{p}$, ya que de la \ecuac~(\ref{ec:ModProdVec})
tenemos
\begin{equation}
v_\vc{p}^*=\omega\,r_\vc{p}\,\sin\frac{\pi}{2}=\omega\,r_\vc{p}=v_\vc{p}.
\end{equation}
Ahora bien, la \ecuac~(\ref{ec:vp*omrp}), ya como expresi\'on de
$\vec{v}_\vc{p}$, puede escribirse como
\begin{equation}
\label{ec:vpmomw}
\vec{v}_\vc{p}=\vec*{\omega}\wedge\vec{r}_\vc{p}=\vec*{\omega}\wedge\vecf{op}=
\vecf{po}\wedge\vec*{\omega},
\end{equation}
donde hemos utilizado la relaci\'on~(\ref{ec:ab-bapvec}). Por lo tanto, la
velocidad de $P$ en este caso es igual al \textbf{momento} de $\vec*{\omega}$
aplicado en $O$ con respecto al punto $P$ (ver \ecuac~(\ref{ec:Momento})).
\index{solido@s\'olido r\'igido!velocidad debida a la rotaci\'on} Y no s\'olo en
este caso, sino sea cual sea el punto de aplicaci\'on de $\vec*{\omega}$, ya que
seg\'un sabemos de la secci\'on~\ref{sec:MVRP}
(p\'agina~\pageref{pag:VMomVecDesl}), un vector, en lo que a su momento con
respecto a un punto se refiere, se comporta como un vector deslizante.
\index{vector!deslizante} Por lo tanto, el vector de rotaci\'on $\vec*{\omega}$
es un vector deslizante a lo largo del eje de rotaci\'on del s\'olido r\'igido y
la expresi\'on general para la velocidad del punto $P$ adoptar\'a la forma
\begin{equation}
\label{ec:vpSolRigRotGen}
\vec{v}_\vc{p}=\vecf{pp$'$}\wedge\vec*{\omega}=\vec*{\omega}\wedge\vecf{p$'$p},
\end{equation}
donde $P'$ ser\'a el punto de aplicaci\'on elegido para el vector
$\vec*{\omega}$.

Sabemos (p\'agina~\pageref{pag:UdsProdVec}) que las unidades del resultado de un
producto vectorial son el producto de las unidades de los vectores implicados,
por lo que se demuestra f\'acilmente que las correspondientes a la
\ecuac~(\ref{ec:vpSolRigRotGen}) son
$\si[per-mode=reciprocal]{\metre\per\second}$, como corresponde a una velocidad.

\section{Composici\'on de rotaciones}
\label{sec:CR}

Supongamos un punto $P$ de un s\'olido r\'igido sometido simult\'aneamente a dos
rotaciones, representadas por $\vec*{\omega}_1$ y $\vec*{\omega}_2$ y cuyos
ejes, $e_1$ y $e_2$, se cortan en un punto $O$. Tendremos entonces nuestro
s\'olido sometido a dos \textit{rotaciones concurrentes}.
\index{solido@s\'olido r\'igido!rotaciones concurrentes} Sea $\vec{r}_\vc{p}$ el
vector que une el punto de concurrencia $O$ con $P$. Por efecto de la rotaci\'on
debida a $\vec*{\omega}_1$ el punto adquirir\'a una velocidad
\begin{equation}
\vec{v}_1=\vec*{\omega}_1\wedge\vec{r}_\vc{p}=\vecf{po}\wedge\vec*{\omega}_1,
\end{equation}
mientras que la debida a $\vec*{\omega}_2$ ser\'a
\begin{equation}
\vec{v}_2=\vec*{\omega}_2\wedge\vec{r}_\vc{p}=\vecf{po}\wedge\vec*{\omega}_2,
\end{equation}
ya que al ser las rotaciones vectores deslizantes a lo largo de los ejes y
converger \'estos en $O$ podremos aplicar $\vec*{\omega}_1$ y $\vec*{\omega}_2$
sobre este punto si as\'i nos conviene.

Aplicando el principio de superposici\'on,\index{principio!de superposici\'on}
la velocidad de $P$ debido a ambas rotaciones ser\'a
\begin{equation}
\label{ec:TVarigSolRotConc}
\vec{v}_\vc{p}=\vec{v}_1+\vec{v}_2=
\vec*{\omega}_1\wedge\vec{r}_\vc{p}+\vec*{\omega}_2\wedge\vec{r}_\vc{p}=
(\vec*{\omega}_1+\vec*{\omega}_2)\wedge\vec{r}_\vc{p}=
\vec*{\omega}\wedge\vec{r}_\vc{p}=\vecf{po}\wedge\vec*{\omega},
\end{equation}
donde $\vec*{\omega}=\vec*{\omega}_1+\vec*{\omega}_2$ y hemos utilizado la
propiedad distributiva del producto vectorial. Se concluye que, en el caso m\'as
general, la rotaci\'on resultante de $N$ rotaciones que concurren en un punto es
otra rotaci\'on alrededor un eje que pasa por dicho punto de concurrencia y cuya
direcci\'on y sentido queda definido como
\begin{equation}
\vec*{\omega}=\sum_{i=1}^N\vec*{\omega}_i.
\end{equation}
La \ecuac~(\ref{ec:TVarigSolRotConc}) no es m\'as que la aplicaci\'on del
teorema de Varignon\indnp{Varignon, Pierre}\index{teorema!de Varignon} (ver
secci\'on~\ref{sec:SPVRNN}) al s\'olido r\'igido, que puede asimilarse a un
sistema de vectores, como veremos m\'as adelante, donde las rotaciones hacen las
veces de los vectores mismos del sistema y las velocidades se corresponden con
los momentos.

Siguiendo con el ejemplo de las dos rotaciones $\vec*{\omega}_1$ y
$\vec*{\omega}_2$, llamemos $\alpha$ al \'angulo que forman los ejes $e_1$ y
$e_2$, tal y como muestra \lafigura~\ref{fig:cap4-06-comp-rot-conc}. Dicho
\'angulo puede calcularse aplicando la definici\'on de producto escalar como
\begin{equation}
\cos\alpha=\frac{\vec*{\omega}_1\cdot\vec*{\omega}_2}{\omega_1\,\omega_2}.
\end{equation}
El eje de rotaci\'on conjunto $e$ est\'a contenido en el plano definido por
$e_1$ y $e_2$ y puede situarse con respecto a dichos ejes mediante los \'angulos
$\alpha_1$ o $\alpha_2$, que forman $\vec*{\omega}_1$ y $\vec*{\omega}_2$ con
$\vec*{\omega}$. Estos \'angulos pueden determinarse aplicando el teorema del
seno al tri\'angulo formado por $\vec*{\omega}_1$, $\vec*{\omega}_2$ (l\'inea
discontinua en \lafigura~\ref{fig:cap4-06-comp-rot-conc}) y $\vec*{\omega}$:
\begin{equation}
\frac{\omega_1}{\sin\alpha_2}=\frac{\omega_2}{\sin\alpha_1}.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.40\textwidth]{fig-cap4-06-comp-rot-conc}
\caption{Composici\'on de rotaciones concurrentes en un s\'olido r\'igido.}
\label{fig:cap4-06-comp-rot-conc}
\end{figure}

El siguiente esquema que estudiaremos ser\'a el caso de un s\'olido r\'igido
sometido a dos rotaciones $\vec*{\omega}_1$ y $\vec*{\omega}_2$ (aplicadas en
los puntos $O_1$ y $O_2$, respectivamente) de ejes paralelos, de igual m\'odulo
y sentidos opuestos. Se dice que en tal situaci\'on act\'ua sobre el s\'olido un
\textit{par de rotaciones},\index{solido@s\'olido r\'igido!par de rotaciones}
por analog\'ia con el concepto de par de vectores\index{par de vectores}
presentado en la secci\'on~\ref{sec:ParV}. Las velocidades en un punto $P$
cualquiera del s\'olido debido a $\vec*{\omega}_1$ y $\vec*{\omega}_2$ ser\'an
\begin{equation}
\begin{dcases}
\vec{v}_1=\vec*{\omega}_1\wedge\vecf{o$_1$p},\\
\vec{v}_2=\vec*{\omega}_2\wedge\vecf{o$_2$p},
\end{dcases}
\end{equation}
y puesto que $\vec*{\omega}_2=-\vec*{\omega}_1$ la velocidad resultante puede
expresarse como
\begin{equation}
\label{ec:VelParRot}
\vec{v}=\vec{v}_1+\vec{v}_2=
\vec*{\omega}_1\wedge\vecf{o$_1$p}+\vec*{\omega}_2\wedge\vecf{o$_2$p}=
\vec*{\omega}_1\wedge\left(\vecf{o$_1$p}-\vecf{o$_2$p}\right)=
\vec*{\omega}_1\wedge\vecf{o$_1$o$_2$},
\end{equation}
ecuaci\'on que no depende del punto $P$ considerado, luego la velocidad de todos
los puntos de un s\'olido r\'igido sometido a un par de rotaciones es la misma.
La conclusi\'on anterior es precisamente la condici\'on que cumplen todos los
puntos de un s\'olido r\'igido sometido a una traslaci\'on (ver
secci\'on~\ref{sec:MT}), de donde se concluye que el efecto de un par de
rotaciones sobre un s\'olido r\'igido es una traslaci\'on de velocidad la
expresada en la \ecuac~(\ref{ec:VelParRot}), relaci\'on que tambi\'en puede
ponerse en la forma
\begin{equation}
\vec{v}=\vecf{o$_2$o$_1$}\wedge\vec*{\omega}_1=
\vecf{o$_1$o$_2$}\wedge\vec*{\omega}_2,
\end{equation}
que representa el momento del par de vectores de rotaci\'on (ver
\ecuac~(\ref{ec:MomParVec})). \Lafigura~(\ref{fig:cap4-07-comp-rot-par})
muestra esquem\'aticamente el proceso descrito.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fig-cap4-07-comp-rot-par}
\caption{S\'olido r\'igido sometido a un par de rotaciones.}
\label{fig:cap4-07-comp-rot-par}
\end{figure}

De modo inverso, una traslaci\'on de velocidad $\vec{v}$ puede descomponerse en
un par de rotaciones de las siguientes caracter\'isticas:
\begin{itemize}
\item El plano que definan $\vec*{\omega}_1$ y $\vec*{\omega}_2$ ha de ser
      perpendicular a $\vec{v}$.
\item Se ha de cumplir la relaci\'on
      \begin{equation}
      \label{ec:BrazoParRot}
      v=\omega\,\delta,
      \end{equation}
      donde $\omega=\omega_1=\omega_2$ y $\delta$ es el brazo del par (m\'inima
      distancia entre $\vec*{\omega}_1$ y $\vec*{\omega}_2$, ver
      secci\'on~\ref{sec:ParV}).
\item El sentido del momento del par de rotaciones ha de ser igual al sentido de
      $\vec{v}$.
\end{itemize}
\label{pag:ParRotVel}

\section{Composici\'on de traslaciones y rotaciones}
\label{sec:CTR}

El primer supuesto que estudiaremos ser\'a el de una traslaci\'on de velocidad
$\vec{v}_t$ paralela al eje de rotaci\'on. En este caso, un punto cualquiera $P$
del s\'olido r\'igido estar\'a sometido a una velocidad $\vec{v}_\vc{p}$ que
ser\'a la suma de la debida a la traslaci\'on m\'as la debida a la rotaci\'on:
\begin{equation}
\vec{v}_\vc{p}=\vec{v}_t+\vec*{\omega}\wedge\vecf{o$_1$p},
\end{equation}
donde $\vec*{\omega}$ es la rotaci\'on y $O$ es un punto cualquiera
perteneciente al eje de giro.

Tal y como se muestra en \lafigura~\ref{fig:cap4-08-comp-mov-helic}, cada punto
del s\'olido describe un \textit{movimiento helicoidal}
\index{solido@s\'olido r\'igido!movimiento helicoidal} cuyo eje es la recta
soporte de $\vec*{\omega}$. Si tanto $\vec{v}_t$ como $\vec*{\omega}$ son
constantes, el punto $P$ describe un movimiento denominado en Cinem\'atica
\textit{helicoidal uniforme}. La distancia que sobre la generatriz avanza un
punto al cabo de una vuelta completa se denomina \textit{paso de la h\'elice} y
se simboliza por $h$. En el caso del movimiento helicoidal uniforme, llamando
$T$ al tiempo que emplea el punto en completar una vuelta tendremos que
\begin{equation}
\begin{dcases}
h=v_t\,T,\\
T=\frac{2\pi}{\omega}\longrightarrow h=v_t\,\frac{2\pi}{\omega}.
\end{dcases}
\end{equation}
La velocidad del movimiento compuesto del punto $P$ estar\'a situada sobre la
direcci\'on de la tangente a la l\'inea helicoidal y su m\'odulo ser\'a, de
acuerdo al teorema de Pit\'agoras,\indnp{Pit\'agoras de Samos}
\begin{equation}
v_\vc{p}=\sqrt{v_t^2+\omega^2\,r_\vc{p}^2\,\sin^2\alpha},
\end{equation}
donde $r_\vc{p}$ es la distancia entre $P$ y el punto elegido $O$ para aplicar
$\vec*{\omega}$, y $\alpha$ es el \'angulo que forman $\vec*{\omega}$ y
$\vec{r}_\vc{p}$. Debido a que $\vec*{\omega}$ es un vector deslizante a lo
largo del eje de giro puede tomarse como punto de aplicaci\'on de la rotaci\'on
la intersecci\'on con dicho eje de un plano perpendiculara \'el y que pase por
$P$, siendo en este caso $\alpha=\pi/2$ y simplific\'andose la ecuaci\'on de la
velocidad de $P$ hasta obtener
\begin{equation}
v_\vc{p}=\sqrt{v_t^2+\omega^2\,r_\vc{p}^2}.
\end{equation}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{fig-cap4-08-comp-mov-helic}
\caption{Trayectoria de una part\'icula de un s\'olido r\'igido sometido a una
         rotaci\'on $\vec*{\omega}$ y a una traslaci\'on paralela al eje que
         contiene a $\vec*{\omega}$.}
\label{fig:cap4-08-comp-mov-helic}
\end{figure}

La segunda configuraci\'on que estudiaremos ser\'a el caso en que la
traslaci\'on tenga una direcci\'on perpendicular a la definida por el eje de
giro. En este caso vamos a estudiar el movimiento del s\'olido referido a
\textbf{un instante determinado} de tiempo $t$. Supongamos un s\'olido r\'igido
sometido a una rotaci\'on de velocidad angular $\vec*{\omega}$ alrededor de un
eje $\overline{Aa}$ y a una traslaci\'on de velocidad $\vec{v}$ perpendicular a
$\overline{Aa}$, tal y como se muestra en
\lafigura~\ref{fig:cap4-09-comp-mov-perp}. Sabemos de la secci\'on~\ref{sec:CR}
(p\'agina~\pageref{pag:ParRotVel}) que una traslaci\'on puede descomponerse en
un par de rotaciones
$(\vec*{\omega}',\vec*{\omega}'')=(\vec*{\omega}',-\vec*{\omega}')$, situadas en
un plano perpendicular al vector $\vec{v}$, al que en este caso llamaremos
$\mu$. Buscamos un par tal que $\vec*{\omega}''=-\vec*{\omega}$, por lo que el
brazo ser\'a (\ecuac~(\ref{ec:BrazoParRot}):
\begin{equation}
\label{ec:DeltaVOmega}
\delta=\frac{v}{\omega}.
\end{equation}
De este modo, llevaremos el par que representa al vector velocidad sobre el eje
$\overline{Aa}$ de tal forma que $\vec*{\omega}''$ se aplique sobre dicho eje y
el brazo sea coincidente con la alineaci\'on perpendicular tanto a
$\overline{Aa}$ como a $\vec{v}$, a la cual llamaremos $\overline{Bb}$. En esta
situaci\'on los vectores $\vec*{\omega}$ y $\vec*{\omega}''$ se anulan, quedando
\'unicamente el otro vector del par, $\vec*{\omega}'$, aplicado en el punto $B$
de la alineaci\'on $\overline{Bb}$, a distancia $\delta$ de $A$, que es el que
produce el movimiento resultante del s\'olido \textbf{en el instante determinado
de trabajo}. As\'i pues, el movimiento resultante para un instante de un
s\'olido r\'igido sometido simult\'aneamente a una rotaci\'on y a una
traslaci\'on perpendicular a su eje es una rotaci\'on alrededor de un eje,
llamado \textit{eje instant\'aneo de rotaci\'on},
\index{solido@s\'olido r\'igido!eje instant\'aneo de rotaci\'on} coincidente con
la direcci\'on del vector $\vec*{\omega}'$ del par que representa a la velocidad
de traslaci\'on $\vec{v}$. Dicho vector $\vec*{\omega}'$ tiene la misma
direcci\'on, el mismo sentido e igual m\'odulo que $\vec*{\omega}$, pero pasa
por el punto $B$.\label{pag:ejeInstRot}
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.70\textwidth]{fig-cap4-09-comp-mov-perp}
\caption{S\'olido r\'igido sometido en un instante concreto de tiempo a una
         rotaci\'on $\vec*{\omega}$ y a una traslaci\'on $\vec{v}$ perpendicular
         al eje de giro.}
\label{fig:cap4-09-comp-mov-perp}
\end{figure}

En cuanto a la trayectoria que describe un punto $P$ del s\'olido r\'igido
sometido a una rotaci\'on y a una traslaci\'on perpendicular al eje de giro,
\lafigura~\ref{fig:cap4-10-cicloide} (superior) muestra la correspondiente a los
valores $\vec*{\omega}=-\pi/4\,\vec{k}\,\si[per-mode=reciprocal]{\per\second}$ y
$\vec{v}=\pi/4\,\vec{i}\,\si[per-mode=reciprocal]{\metre\per\second}$, para $P$
situado a una distancia perpendicular de $\SI{10}{\metre}$ del eje que contiene
a $\vec*{\omega}$, que pasa por el punto
$100\,\vec{j}\,\si[per-mode=reciprocal]{\metre}$ en el instante inicial. Esta
curva se llama \textit{cicloide},\index{cicloide} pero hay que recordar que el
movimiento instant\'aneo de cada uno de sus puntos queda descrito por la
rotaci\'on de radio $\delta$ deducida anteriormente y esquematizada en
\lafigura~\ref{fig:cap4-09-comp-mov-perp}. \Lafigura~\ref{fig:cap4-10-cicloide}
(inferior) muestra la trayectoria del mismo punto, pero para una velocidad de
traslaci\'on de
$\vec{v}=\pi/8\,\vec{i}\,\si[per-mode=reciprocal]{\metre\per\second}$
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.52\textwidth]{fig-cap4-10-cicloide}
\caption{Trayectorias de un punto de un s\'olido r\'igido sometido a una
         rotaci\'on $\vec*{\omega}$ y a una traslaci\'on $\vec{v}$ perpendicular
         al eje de giro.}
\label{fig:cap4-10-cicloide}
\end{figure}

Por \'ultimo, veremos el caso en que la traslaci\'on forme con el eje de giro un
\'angulo $\alpha$ arbitrario (\figura~\ref{fig:cap4-11-comp-mov-ang-arb}),
donde de nuevo restringiremos el estudio a un instante concreto de tiempo. En
este caso podremos descomponer la traslaci\'on $\vec{v}$ en dos componentes, una
$\vec{v}_1=\vec{v}\,\cos\alpha$, paralela al eje de rotaci\'on, y otra
$\vec{v}_2=\vec{v}\,\sin\alpha$, perpendicular a aqu\'el. Como en el caso del
desplazamiento perpendicular al eje de giro, la componente $\vec{v}_2$ podr\'a
expresarse a su vez como un par de rotaciones
$(\vec*{\omega}',\vec*{\omega}'')=(\vec*{\omega}',-\vec*{\omega}')$, situado en
el plano normal y cuyo brazo responde a la ecuaci\'on
\begin{equation}
\delta=\frac{v_2}{\omega}=\frac{v\,\sin\alpha}{\omega}.
\end{equation}
De nuevo las rotaciones $\vec*{\omega}$ y $\vec*{\omega}''$ dar\'an resultante
nula, pudiendo expresarse el movimiento instant\'aneo del s\'olido como la
combinaci\'on entre una rotaci\'on de valor $\vec*{\omega}'$ y una traslaci\'on
$\vec{v}_1$ paralela al eje de giro, que es el caso del movimiento helicoidal
visto al inicio de la secci\'on.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{fig-cap4-11-comp-mov-ang-arb}
\caption{S\'olido r\'igido sometido en un instante concreto de tiempo a una
         rotaci\'on $\vec*{\omega}$ y a una traslaci\'on $\vec{v}$ de \'angulo
         arbitrario con respecto al eje de giro.}
\label{fig:cap4-11-comp-mov-ang-arb}
\end{figure}

Un ejemplo de la trayectoria de un punto $P$ de un s\'olido r\'igido sometido a
una rotaci\'on y una traslaci\'on como las descritas puede observarse en
\lafigura~\ref{fig:cap4-12-cicloide-3d}, donde la distancia perpendicurar entre
el eje que contiene a $\vec*{\omega}$ (que pasa por el punto
$100\,\vec{j}\,\si[per-mode=reciprocal]{\metre}$ en el instante inicial) y $P$
es de
$\SI{10}{\metre}$, $\vec*{\omega}=-\pi/4\,\vec{k}\,\si[per-mode=reciprocal]{\per\second}$
y la velocidad es un vector de m\'odulo
$v=\SI[per-mode=reciprocal]{\pi/4}{\per\second}$ que forma un \'angulo
$\alpha=\SI{70}{\degree}$ con $\vec*{\omega}$.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.53\textwidth]{fig-cap4-12-cicloide-3d}
\caption{Trayectoria de un punto de un s\'olido r\'igido sometido a una
         rotaci\'on $\vec*{\omega}$ y a una traslaci\'on $\vec{v}$ de \'angulo
         arbitrario con respecto al eje de giro.}
\label{fig:cap4-12-cicloide-3d}
\end{figure}

\section{Movimiento general del s\'olido r\'igido libre}

Supongamos el caso general en que, \textbf{para un instante concreto de tiempo},
un s\'olido r\'igido se encuentra simult\'aneamente sometido a una serie
arbitraria de $N$ movimientos de traslaci\'on,
$\{\vec{v}_1,\vec{v}_2,\dots,\vec{v}_\vc{n}\}$, y $M$ de rotaci\'on,
$\{\vec*{\omega}_1,\vec*{\omega}_2,\dots,\vec*{\omega}_M\}$. Cada traslaci\'on
podr\'a descomponerse en un par de rotaciones
$\{(\vec*{\omega}'_1,\vec*{\omega}''_1),(\vec*{\omega}'_2,\vec*{\omega}''_2),
\dots,(\vec*{\omega}''_\vc{n},\vec*{\omega}''_\vc{n})\}$ tales que sus momentos
sean $\{\vec{v}_1,\vec{v}_2,\dots,\vec{v}_\vc{n}\}$, respectivamente. Tendremos
entonces el s\'olido sometido a una serie de rotaciones simult\'aneas
$\{\vec*{\omega}_1,\vec*{\omega}_2,\dots,\vec*{\omega}_M,
\vec*{\omega}'_1,\vec*{\omega}''_1,\vec*{\omega}'_2,\vec*{\omega}''_2,
\dots,\vec*{\omega}'_\vc{n},\vec*{\omega}'_\vc{n}\}$ aplicadas respectivamente
en los ejes que pasan por los puntos puntos
$\{O_1,O_2,\dots,O_M,O'_1,O''_1,O'_2,O''_2,\dots,O'_N,O''_N\}$, tal y como
muestra \lafigura~\ref{fig:cap4-13-solrig-rot-vel-arb}.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{fig-cap4-13-solrig-rot-vel-arb}
\caption{S\'olido r\'igido sometido a un conjunto arbitrario de rotaciones y
         traslaciones. Situaci\'on para un instante particular en el tiempo.}
\label{fig:cap4-13-solrig-rot-vel-arb}
\end{figure}

Esta situaci\'on es equivalente a un sistema de vectores deslizantes,
\index{sistema de vectores deslizantes} que puede ser descrito un\'ivocamente
\index{solido@s\'olido r\'igido!como sistema de vectores deslizantes} por su
resultante general y su momento resultante con respecto a un punto $P$, tal y
como vimos en la secci\'on~\ref{sec:SVL}. La resultante general en este caso
ser\'a (\ecuac~(\ref{ec:resultanteSistVec}))
\index{solido@s\'olido r\'igido!resultante general}
\begin{equation}
\vec*{\Omega}=\vec*{\omega}_1+\vec*{\omega}_2+\cdots+\vec*{\omega}_\vc{m}+
\vec*{\omega}'_1+\vec*{\omega}''_1+\vec*{\omega}'_2+\vec*{\omega}''_2+
\cdots+\vec*{\omega}'_\vc{n}+\vec*{\omega}''_\vc{n},
\end{equation}
que ser\'a un \textbf{vector libre}. Elegido un punto $P$ cualquiera del
s\'olido el momento del sistema con respecto a \'el ser\'a
(\ecuac~(\ref{ec:MomResSistVec}))
\index{solido@s\'olido r\'igido!momento resultante}
\begin{equation}
\label{ec:MomVelSolRig}
\begin{split}
\vec{M}_P=&\vec{M}_P^{\vec*{\omega}_1}+
           \vec{M}_P^{\vec*{\omega}_2}+\cdots+
           \vec{M}_P^{\vec*{\omega}_\vc{m}}+
           \vec{M}_P^{\vec*{\omega}'_1}+
           \vec{M}_P^{\vec*{\omega}''_1}+
           \vec{M}_P^{\vec*{\omega}'_2}+
           \vec{M}_P^{\vec*{\omega}''_2}+\cdots+
           \vec{M}_P^{\vec*{\omega}'_\vc{N}}+
           \vec{M}_P^{\vec*{\omega}''_\vc{N}}\\
=&\vecf{po}_1\wedge\vec*{\omega}_1+\vecf{po}_2\wedge\vec*{\omega}_2+
\cdots+\vecf{po}_\vc{m}\wedge\vec*{\omega}_\vc{m} \\
&+\vecf{po}'_1\wedge\vec*{\omega}'_1+\vecf{po}''_2\wedge\vec*{\omega}''_1+
  \vecf{po}'_2\wedge\vec*{\omega}'_2+\vecf{po}''_2\wedge\vec*{\omega}''_2+\cdots
+\vecf{po}'_\vc{N}\wedge\vec*{\omega}'_\vc{N}+
\vecf{po}''_\vc{N}\wedge\vec*{\omega}''_\vc{N}.
\end{split}
\end{equation}
Sabemos por la \ecuac~(\ref{ec:vpSolRigRotGen}) que la velocidad de un punto
arbitrario $P$ de un s\'olido r\'igido debida a una rotaci\'on $\vec*{\omega}$
es el momento del dicho vector de rotaci\'on con respecto a $P$, luego la
\ecuac~(\ref{ec:MomVelSolRig}) puede escribirse como
\begin{equation}
\vec{M}_P=
\vec{v}_\vc{p}=
\vec{v}_\vc{p}^{\vec*{\omega}_1}+\vec{v}_\vc{p}^{\vec*{\omega}_2}+
\cdots+\vec{v}_\vc{p}^{\vec*{\omega}_\vc{m}}+\vec{v}_\vc{p}^{\vec*{\omega}'_1}+
\vec{v}_\vc{p}^{\vec*{\omega}''_1}+\vec{v}_\vc{p}^{\vec*{\omega}'_2}+
\vec{v}_\vc{p}^{\vec*{\omega}''_2}+\cdots+
\vec{v}_\vc{p}^{\vec*{\omega}'_\vc{n}}+\vec{v}_\vc{p}^{\vec*{\omega}''_\vc{n}},
\end{equation}
demostrando que la velocidad \textbf{instant\'anea} de un punto $P$ de un
s\'olido r\'igido vendr\'a dada por el momento resultante del sistema de
vectores $\{\vec*{\omega}_1,\vec*{\omega}_2,\dots,\vec*{\omega}_\vc{m},
\vec*{\omega}'_1,\vec*{\omega}''_1,\vec*{\omega}'_2,\vec*{\omega}''_2,
\dots,\vec*{\omega}'_\vc{n},\vec*{\omega}'_\vc{n}\}$ con respecto a $P$. Queda
as\'i conectado (tal y como hab\'iamos adelantado en la secci\'on~\ref{sec:CR})
el concepto de sistema de vectores al de s\'olido r\'igido en movimiento, donde
las rotaciones ser\'an los equivalentes de los propios vectores del sistema y
las velocidades corresponder\'an a los momentos.

Todas las propiedades y caracter\'isticas de los sistemas de vectores estar\'an
por lo tanto tambi\'en presentes en el s\'olido r\'igido en movimiento. El
invariante vectorial\index{invariante!vectorial} ser\'a en este caso el vector
$\vec*{\Omega}$, mientras que el invariante escalar\index{invariante!escalar}
(\ecuac~(\ref{ec:InvEsc})) se expresar\'a en el s\'olido r\'igido en la forma
\begin{equation}
\vec{v}_\vc{q}\cdot\vec*{\Omega}=\vec{v}_\vc{p}\cdot\vec*{\Omega},
\end{equation}
es decir, que la proyecci\'on del vector velocidad de \textbf{cualquier} punto
sobre el vector resultante general $\vec*{\Omega}$ ser\'a constante.

En un s\'olido r\'igido en movimiento tambi\'en podr\'a calcularse el eje
central,\index{sistema de vectores deslizantes!eje central} aunque en este caso
se usa el t\'ermino de \textit{eje instant\'aneo de rotaci\'on y deslizamiento}.
\index{solido@s\'olido r\'igido!eje instant\'aneo de rotaci\'on y deslizamiento}
El procedimiento de c\'alculo es el mismo que el detallado en la
secci\'on~\ref{sec:MMECSV}, quedando la \ecuac~(\ref{ec:OEEjeCentral}) como
\begin{equation}
\vecf{oe}=(x_\vc{e},y_\vc{e},z_\vc{e})=
\frac{\vec*{\Omega}\wedge\vec{v_O}}{\Omega^2},
\end{equation}
siendo $\vec{v}_\vc{o}$ la velocidad de un punto situado en el origen de
coordenadas. La ecuaci\'on del eje instant\'aneo (equivalente a la
expresi\'on~(\ref{ec:EjeCentralSV})) adopta la forma
\begin{equation}
\frac{x-x_\vc{e}}{\Omega_x}=\frac{y-y_\vc{e}}{\Omega_y}=
\frac{z-z_\vc{e}}{\Omega_z}.
\end{equation}

En cuanto al tercer invariante,\index{tercer invariante} llamado en este caso
\textit{velocidad m\'inima de deslizamiento},
\index{solido@s\'olido r\'igido!velocidad m\'inima de deslizamiento|see{tercer invariante}}
la ecuaci\'on correspondiente, equivalente a la
expresi\'on~(\ref{ec:tercerInv}), es
\begin{equation}
\vec{v}_{\min}=
\frac{\vec{v}\cdot\vec*{\Omega}}{\Omega}\,\vec{u}_{\vec*{\Omega}}=
\left(\vec{v}\cdot\vec{u}_{\vec*{\Omega}}\right)\,\vec{u}_{\vec*{\Omega}}.
\end{equation}
Si el punto de c\'alculo pertenece al eje instant\'aneo de rotaci\'on y
deslizamiento, su velocidad ser\'a obviamente $\vec{v}_{\min}$.

De la misma manera que en un sistema de vectores podemos calcular el momento con
respecto a un punto a partir del momento conocido con respecto a otro
(\ecuac~(\ref{ec:mqmpSistVec})), en un s\'olido r\'igido en movimiento podremos
calcular la velocidad de un punto a partir de la velocidad conocida en otro
punto, es decir,
\begin{equation}
\label{ec:vqvpqpomega}
\vec{v}_\vc{q}=\vec{v}_\vc{p}+\vecf{qp}\wedge\vec*{\Omega}=
\vec{v}_\vc{p}+\vec*{\Omega}\wedge\vecf{pq}.
\end{equation}

Por lo tanto, el movimiento \textbf{instant\'aneo} de un s\'olido r\'igido se
compone en el caso m\'as general de una traslaci\'on en la que todos los puntos
del cuerpo se mueven con la velocidad de traslaci\'on de cualquiera de sus
puntos, $\vec{v}_\vc{p}$, por ejemplo, que es el momento resultante del sistema
de rotaciones con respecto a $P$, m\'as una rotaci\'on $\vec*{\Omega}$ alrededor
de un eje que pasa por $P$, siendo dicha rotaci\'on (en direcci\'on, sentido y
m\'odulo) la misma sea cual sea el punto $P$ elegido, ya que como se ha indicado
anteriormente $\vec*{\Omega}$ es un vector libre. Si el punto elegido pertenece
al eje instant\'aneo de rotaci\'on y deslizamiento la velocidad de
desplazamiento ser\'a la m\'inima posible, tal y como prueba el tercer
invariante.

Del mismo modo que en la reducci\'on de sistemas de vectores se presentaban
varios casos seg\'un los valores de $\vec{R}$ y $\vec{M}$
(p\'agina~\pageref{pag:RedSistVec}), as\'i podremos clasificar tambi\'en el
movimiento instant\'aneo de un s\'olido r\'igido a partir de los vectores
$\vec*{\Omega}$ y $\vec{v}$ de un punto cualquiera:
\begin{itemize}
\item Sistemas de invariante escalar nulo, $\vec{v}\cdot\vec*{\Omega}=0$:
\begin{itemize}
\item Rotaci\'on y velocidad nulas, $\vec*{\Omega}=0$ y $\vec{v}=0$: No existe
      movimiento.
\item Rotaci\'on nula y velocidad no nula, $\vec*{\Omega}=0$ y $\vec{v}\neq0$:
      En este caso el s\'olido realiza una traslaci\'on pura, por lo que la
      velocidad de todos sus puntos es la misma. La velocidad es entonces un
      vector libre (el momento resultante es independiente del centro de
      reducci\'on) y el eje instant\'aneo, en este caso s\'olo de deslizamiento,
      es cualquier recta paralela a $\vec{v}$.
\item Rotaci\'on no nula y velocidad nula, $\vec*{\Omega}\neq0$ y $\vec{v}=0$:
      En este caso estamos ante una rotaci\'on pura, donde $\vec*{\Omega}$ es
      coincidente con el eje instant\'aneo de rotaci\'on, que pasar\'a por el
      punto al cual se refiera $\vec{v}$. Si tomamos otro punto cualquiera $Q$,
      \'este tendr\'a una velocidad (que se puede calcular con la
      \ecuac~(\ref{ec:vqvpqpomega})) $\vec{v}_\vc{q}\neq0$, pero como
      $\vec{v}_\vc{q}\cdot\vec*{\Omega}=0$ se deduce que
      $\vec{v}_\vc{q}\perp\vec*{\Omega}$, caso que equivale tambi\'en a una
      rotaci\'on pura (secci\'on~\ref{sec:CTR}).
\item Rotaci\'on y traslaci\'on no nulas, $\vec*{\Omega}\neq0$ y $\vec{v}\neq0$:
      La condici\'on $\vec{v}\cdot\vec*{\Omega}=0$ implica que $\vec*{\Omega}$ y
      $\vec{v}$ sean perpendiculares, por lo que de nuevo el movimiento
      instant\'aneo podr\'a explicarse como una rotaci\'on pura.
\end{itemize}
\item Sistemas de invariante escalar no nulo, $\vec{v}\cdot\vec*{\Omega}\neq0$:
      Si tomamos un punto $E$ del eje central y calculamos su velocidad (con la
      \ecuac~\ref{ec:vqvpqpomega}, por ejemplo), podremos explicar este
      movimiento como helicoidal
      \index{solido@s\'olido r\'igido!movimiento helicoidal} (ver
      secci\'on~\ref{sec:CTR}), es decir, la composici\'on de una rotaci\'on
      $\vec*{\Omega}$ alrededor de un eje coincidente con el eje instant\'aneo
      de rotaci\'on y deslizamiento m\'as una traslaci\'on de velocidad m\'inima
      a lo largo de dicho eje.
      \index{solido@s\'olido r\'igido!eje instant\'aneo de rotaci\'on y deslizamiento}
\end{itemize}

\section{Velocidad y aceleraci\'on en el s\'olido r\'igido}
\label{sec:VASR}

Hemos visto al estudiar el movimiento general de un s\'olido r\'igido que la
velocidad \textbf{en un instante determinado} de $P$, uno cualquiera de sus
puntos, se compone de una velocidad de traslaci\'on $\vec{v}_A$, igual para
todos los puntos del s\'olido y que aplicaremos en otro punto $A$, y una
velocidad debida a la rotaci\'on alrededor de un eje instant\'aneo que pasa por
$A$.

Sean dos puntos $P$ y $Q$ de un s\'olido r\'igido en movimiento. Las velocidades
instant\'aneas de ambos puntos son, entonces,
\begin{equation}
\label{ec:vpvqva}
\begin{dcases}
\vec{v}_\vc{p}=\vec{v}_A+\vecf{pa}\wedge\vec*{\Omega},\\
\vec{v}_\vc{q}=\vec{v}_A+\vecf{qa}\wedge\vec*{\Omega},
\end{dcases}
\end{equation}
donde $\vec{v}_A$ es, como ha quedado indicado, la velocidad de traslaci\'on
(momento resultante de todas las rotaciones con respecto a $A$) y
$\vec*{\Omega}$ es el vector velocidad angular, equivalente a la resultante
general de todas las rotaciones. Restando la primera de la segunda ecuaci\'on
de~(\ref{ec:vpvqva}) obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:VqVpSolRig}
\vec{v}_\vc{q}-\vec{v}_\vc{p}=\left(\vecf{qa}-\vecf{pa}\right)\wedge\vec*{\Omega}
\longrightarrow
\vec{v}_\vc{q}=\vec{v}_\vc{p}+\vec*{\Omega}\wedge\vecf{pq}=
\vec{v}_\vc{p}+\vecf{qp}\wedge\vec*{\Omega},
\end{equation}
identidad que ya hab\'iamos presentado anteriormente
(\ecuac~(\ref{ec:vqvpqpomega})) y que nos dice que la velocidad de un punto $Q$
del s\'olido es igual a la velocidad de otro punto $P$ m\'as la velocidad que le
corresponde a $Q$ en una rotaci\'on instant\'anea de magnitud $\vec*{\Omega}$
alrededor de un eje que pase por el punto $P$.
\index{solido@s\'olido r\'igido!velocidad instant\'anea}

Derivando la \ecuac~\ref{ec:VqVpSolRig} con respecto al tiempo se obtiene
\begin{equation}
\frac{d\vec{v}_\vc{q}}{dt}=\vec{a}_\vc{q}=
\frac{d}{dt}\left(\vec{v}_\vc{p}+\vec*{\Omega}\wedge\vecf{pq}\right),
\end{equation}
donde para su desarrollo habr\'a que tener en cuenta que en el caso m\'as
general tanto $\vec{v}_\vc{p}$ como $\vec*{\Omega}$ y $\vecf{pq}$ ser\'an tambi\'en
dependientes del tiempo, por lo que
\begin{equation}
\label{ec:aqSolRig}
\vec{a}_\vc{q}=\frac{d\vec{v}_\vc{p}}{dt}+\frac{d\vec*{\Omega}}{dt}\wedge\vecf{pq}+
\vec*{\Omega}\wedge\frac{d\vecf{pq}}{dt}=
\vec{a}_\vc{p}+\frac{d\vec*{\Omega}}{dt}\wedge\vecf{pq}+
\vec*{\Omega}\wedge(\vec{v}_\vc{q}-\vec{v}_\vc{p}),
\end{equation}
donde se ha utilizado la identidad~(\ref{ec:DerProdVec}) para la derivada del
producto vectorial.\footnote{La relaci\'on
$d\vecf{pq}/dt=\vec{v}_\vc{q}-\vec{v}_\vc{p}$ es inmediata, puesto que como
$\vecf{pq}=Q-P$, $dQ/dt-dP/dt=\vec{v}_\vc{q}-\vec{v}_\vc{p}$, ya que al variar las
posiciones de $P$ y $Q$ con el tiempo su derivada con respecto a este
par\'ametro es la velocidad.} De la
\ecuac~(\ref{ec:VqVpSolRig}) se deduce que
$\vec{v}_\vc{q}-\vec{v}_\vc{p}=\vec*{\Omega}\wedge\vecf{pq}$, luego la
expresi\'on~(\ref{ec:aqSolRig}) se reescribe como
\begin{equation}
\vec{a}_\vc{q}=\vec{a}_\vc{p}+\frac{d\vec*{\Omega}}{dt}\wedge\vecf{pq}+
\vec*{\Omega}\wedge\left(\vec*{\Omega}\wedge\vecf{pq}\right),
\end{equation}
de donde, desarrollando el doble producto vectorial
seg\'un~(\ref{ec:DoblePVmn}), obtenemos
\begin{equation}
\label{ec:acelSolRig}
\vec{a}_\vc{q}=\vec{a}_\vc{p}+\frac{d\vec*{\Omega}}{dt}\wedge\vecf{pq}+
(\vec*{\Omega}\cdot\vecf{pq})\,\vec*{\Omega}-
(\vec*{\Omega}\cdot\vec*{\Omega})\,\vecf{pq}=
\vec{a}_\vc{p}+\frac{d\vec*{\Omega}}{dt}\wedge\vecf{pq}+
(\vec*{\Omega}\cdot\vecf{pq})\,\vec*{\Omega}-\Omega^2\,\vecf{pq},
\end{equation}
que nos da la expresi\'on de la aceleraci\'on que en un instante posee un punto
$Q$ del s\'olido r\'igido conocida la que tiene en ese mismo instante otro punto
$P$.\index{solido@s\'olido r\'igido!aceleraci\'on instant\'anea} Cuando el punto
$P$ es fijo no se ve sometido a aceleraci\'on alguna y la
\ecuac~(\ref{ec:acelSolRig}) se reduce a
\begin{equation}
\label{ec:aQatan}
\vec{a}_\vc{q}=\frac{d\vec*{\Omega}}{dt}\wedge\vecf{pq}+
(\vec*{\Omega}\cdot\vecf{pq})\,\vec*{\Omega}-\Omega^2\,\vecf{pq}.
\end{equation}

Cuando el s\'olido tiene un eje fijo de rotaci\'on podemos tomar el punto $P$ en
la intersecci\'on de dicho eje con el plano perpendicular a \'el trazado por
$Q$, con lo que los vectores $\vec*{\Omega}$ y $\vecf{pq}$ ser\'an
perpendiculares y la expresi\'on general de la aceleraci\'on se reduce, al ser
$\vec*{\Omega}\cdot\vecf{pq}=0$, a
\begin{equation}
\label{ec:acelEjeFijo}
\vec{a}_\vc{q}=\frac{d\vec*{\Omega}}{dt}\wedge\vecf{pq}-\Omega^2\,\vecf{pq}.
\end{equation}
El primer sumando de~(\ref{ec:acelEjeFijo}) representa la componente tangencial
\index{aceleraci\'on!componente tangencial} de $\vec{a}_\vc{q}$, ya que
$d\vec*{\Omega}/dt=\vec*{\alpha}$, aceleraci\'on angular, y
$\vec{a}^\vc{q}_t=\vec*{\alpha}\wedge\vec{r}_\vc{q}=\vec*{\alpha}\wedge\vecf{pq}$,
ya que $\vecf{pq}$ es el radio de la circunferencia centrada en $P$ y que pasa
por $Q$ (ver \ecuac~(\ref{ec:acelTangMCUV}), donde no se tiene en cuenta el
car\'acter vectorial). El segundo, que tambi\'en se puede escribir como
$\vec{a}^\vc{q}_n=-\Omega^2\,\vec{r}_\vc{q}$ (ver \ecuac~(\ref{ec:acelCentrip}),
el signo negativo se debe a que el sentido positivo es $\vecf{pq}$), es la
componente normal.\index{aceleraci\'on!componente normal}
\Lafigura~\ref{fig:cap4-14-comp-acel-solrig} muestra las componentes de la
aceleraci\'on de un punto $Q$ en un caso como el descrito.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=0.46\textwidth]{fig-cap4-14-comp-acel-solrig}
\caption{Componentes de la aceleraci\'on de un punto $Q$ de un s\'olido
         r\'igido.}
\label{fig:cap4-14-comp-acel-solrig}
\end{figure}
